\chapter{PENDAHULUAN}
Pada bab ini akan dijelaskan latar belakang, rumusan masalah, batasan masalah, tujuan, metodologi dan sistematika penulisan Tugas Akhir.

\section{Latar Belakang}

Matriks Toeplitz adalah suatu struktur matriks spesial dimana diagonalnya sama dengan penurunan dari kiri ke kanan berisfat konstan. Pekalian suatu matriks non Toeplitz memiliki kompleksitas $\mathcal{O}(N^3)$ \cite{cormen}. Pada Matriks Toeplitz murni, perkalian dari Matriks Toeplitz dapat diturunkan kompleksitasnya dengan membawa perhitungan Matriks Toeplitz kedalam bentuk frekuensi, dimana perkalian dari Matriks Toeplitz dapat menggunakan prinsip perkalian polinomial dengan Fast Fourier Transform menjadi $\mathcal{O}(N \log N)$ \cite{fft-blackbox}. Penulis mencoba mengaplikasikan algoritma ini agar dapat digunakan untuk matriks lain yang memiliki submatriks Matriks Toeplitz, tidak hanya Matriks Toeplitz murni.
 
Aplikasi dari penggunaan komputasi Matriks Toeplitz salah satunya adalah penyelesaian dari permasalahan yang terdapat pada daring SPOJ Klasik 24370 berjudul “\textit{Magical Colourful Cats (Hard)}”\footnote{www.spoj.com/problems/BLCATS} yang pada tahapan komputasinya ternyata perlu dilakukan pemodelan masalah kedalam bentuk matriks transformasi dimana membutuhkan komputasi pemangkatan matriks yang memiliki submatriks Matriks Toeplitz dengan dimensi yang besar dengan cepat. Latar belakang dari permasalahan ini  mengangkat permasalahan untuk melakukan perhitungan $N$ kucing dimana $N$ merupakan bilangan bulat antara $1$ sampai $50000$ dengan konfigurasi $N$ buah simbol yang merepresentasikan suatu warna kucing dari $V_0$  hingga $V_{N-1}$ setelah $K$ putaran transformasi dimana $K$ merupakan bilangan bulat antara $1$ hingga $10^9$. Suatu warna kucing $V_i$ disimbolkan dengan salah satu dari $\langle R, W, G \rangle$. Suatu simbol $V_i  \mod N$ akan bertransformasi dengan simbol $V_{(i+1) \mod N}$ dan seterusnya hingga simbol  $V_{N-1}$ akan bertransformasi dengan $V_0$ yang merupakan makna dari satu putaran siklis transformasi. Untuk setiap simbol warna kucing $V_{i \mod N}$ bertransformasi dengan simbol warna kucing $V_{i+1} \mod N$  membuat simbol warna kucing $V_{i} \mod N$ dan $V_{i+1} \mod N$ ini berubah menjadi suatu simbol warna yang belum muncul dari kedua simbol kucing tersebut, tetapi apabila kedua simbol warna kucing ini memiliki simbol yang sama maka tidak terjadi perubahan simbol.

Penulis akan mencoba menyelesaikan permasalahan ini dengan melakukan pemodelan transformasi pada permasalahan menjadi bentuk persamaan aljabar linear berupa matriks transformasi. Penulis menemukan bahwa matriks transformasi ini sangat besar dan tidak dapat di selesaikan dengan algoritma sederhana. Selain itu, setelah diteliti oleh penulis, matriks transformasi ini mengandung suatu struktur submatriks Matriks Toeplitz. Penulis akan mencoba untuk melakukan komputasi matriks transformasi ini secara efisien dengan suatu pendekatan yang lain.

Hasil tugas akhir ini diharapkan dapat menentukan algoritma dan struktur data yang tepat untuk dapat menyelesaikan permasalahan di atas dengan optimal dan diharapkan dapat memberikan kontribusi pada perkembangan ilmu pengetahuan dan teknologi informasi.	 

\section{Rumusan Masalah}
Rumusan masalah yang diangkat dalam Tugas Akhir ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Bagaimana menganalisis dan menentukan algoritma dan struktur data yang tepat dalam menyelesaikan permasalahan pemodelan dan komputasi matriks transformasi perhitungan konfigurasi $N$ simbol setelah $K$ putaran transformasi?
	\item Bagaimana mengimplementasi algoritma dan struktur data yang digunakan dalam menyelesaikan permasalahan pemodelan dan komputasi matriks transformasi perhitungan konfigurasi $N$ simbol setelah $K$ putaran transformasi?
	\item Bagaimana hasil dari kinerja algoritma dan struktur data yang digunakan dalam menyelesaikan permasalahan pemodelan dan komputasi matriks transformasi perhitungan konfigurasi $N$ simbol setelah $K$ putaran transformasi?
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}
Permasalahan yang dibahas pada Tugas Akhir ini memiliki beberapa batasan, yaitu sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Implementasi algoritma menggunakan bahasa pemrograman C++.
	\item Uji coba kebenaran dilakukan dengan uji \textit{submission} ke situs penilaian daring SPOJ.
	\item Batas maksimum jumlah simbol warna kucing ($N$) adalah $50000$ kucing.
	\item Batas maksimum jumlah putaran transformasi ($K$) adalah $10^9$ putaran.
	\item Dataset yang digunakan untuk pengujian kinerja algoritma adalah dataset pada permasalahan 24370 berjudul \textit{Magical Colourful Cats (Hard)}.
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Tujuan dari Tugas Akhir ini adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Melakukan analisis dan desain algoritma untuk menyelesaikan permasalahan pemodelan dan komputasi matriks transformasi perhitungan konfigurasi $N$ simbol setelah $K$ putaran transformasi siklis.
	\item Mengevaluasi hasil dari kinerja algoritma untuk menyelesaikan permasalahan pemodelan dan komputasi matriks transformasi perhitungan konfigurasi $N$ simbol setelah $K$ putaran transformasi siklis.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Tugas akhir ini diharapkan dapat membantu menyelesaikan permasalahan komputasi perhitungan konfigurasi $N$ simbol untuk $K$ putaran transformasi siklis khususnya dalam pemodelan permasalahan dan komputasi matriks dengan submatriks Matriks Toeplitz.

\section{Metodologi}
Metodologi yang digunakan dalam pengerjaan Tugas Akhir ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	
	\item Penyusunan proposal Tugas Akhir

	Pada tahap ini dilakukan penyusunan proposal Tugas Akhir yang berisi permasalahan dan gagasan solusi yang akan diteliti pada \problem.
	
	\item Studi literatur
	
	Pada tahap ini dilakukan pencarian informasi dan studi literatur mengenai pengetahuan atau metode yang dapat digunakan dalam penyelesaian masalah. Informasi didapatkan dari materi-materi yang berhubungan dengan algoritma yang digunakan untuk penyelesaian permasalahan ini, materi-materi tersebut didapatkan dari buku, jurnal, maupun internet.
	
	\item Desain
	
	Pada tahap ini dilakukan desain rancangan algoritma yang digunakan dalam solusi untuk pemecahan \problem.
	
	\item Implementasi perangkat lunak
	
	Pada tahap ini dilakukan implementasi atau realiasi dari rancangan desain algoritma yang telah dibangun pada tahap desain ke dalam bentuk program.
	
	\item Uji coba dan evaluasi
	
	Pada tahap ini dilakukan uji coba kebenaran implementasi. Pengujian kebenaran dilakukan pada sistem penilaian daring SPOJ sesuai dengan masalah yang dikerjakan untuk diuji apakah luaran dari program telah sesuai.
	
	\item Penyusunan buku Tugas Akhir
	
	Pada tahap ini dilakukan penyusunan buku Tugas Akhir yang berisi dokumentasi hasil pengerjaan Tugas Akhir.
\end{enumerate}

	\section{Sistematika Penulisan}
	Berikut adalah sistematika penulisan buku Tugas Akhir ini:
	\begin{enumerate}
		\item BABI: PENDAHULUAN
		
		Bab ini berisi latar belakang, rumusan masalah, batasan masalah, tujuan, metodologi dan sistematika penulisan Tugas Akhir.
		
		\item BAB II: DASAR TEORI
		
		Bab ini berisi dasar teori mengenai permasalahan dan algoritma penyelesaian yang digunakan dalam Tugas Akhir
		
		\item BAB III: DESAIN
		
		Bab ini berisi desain algoritma dan struktur data yang digunakan dalam penyelesaian permasalahan.
		
		\item BAB IV: IMPLEMENTASI
		
		Bab ini berisi implementasi berdasarkan desain algortima yang telah dilakukan pada tahap desain.
		
		\item BAB V: UJI COBA DAN EVALUASI
		
		Bab ini berisi uji coba dan evaluasi dari hasil implementasi yang telah dilakukan pada tahap implementasi.
		
		\item BAB VI: KESIMPULAN
		
		Bab ini berisi kesimpulan yang didapat dari hasil uji coba yang telah dilakukan.
	\end{enumerate}

\cleardoublepage
